---
permalink: /DUN
layout: page
title: DUN
---
## Presentación
En esta página podréis encontrar recopiladas las preguntas y respuestas que se han dado en el grupo de Telegram de la [Comunidad Aruok](https://telegram.me/comunidadAruok), dedicado a [DUN](https://dungeonuniversalis.com/) completándolas con la [recopilación](https://docs.google.com/document/d/1CRRnY7W7N8DQH3Ex4_KIIDShrM0K4WS4Sx8rc2n_Gtk/edit#heading=h.gjdgxs) que amablemente nos ha cedido @Darleth 👏 !
- Enlace al grupo TELEGRAM de DUN: <https://t.me/joinchat/ALa2CUoxRpn4f8iHfAqBag>

Estas FAQ son adicionales y no tienen ninguna oficialidad, más alla de que están aprobadas por el Oráculo (@Oraculizador) y se hayan discutido en el grupo de Telegram entre más de 700 personas. A veces también se han contrastado con el equipo de [Ludic Dragon](https://ludicdragon.com/), pero no siempre es el caso. 
El objetivo de esta página es que todas esas dudas, preguntas y respuestas queden escritas y accesibles para todas las personas interesadas. 

Si encontráis algún error o fallo, estaremos en el grupo de [Telegram](https://t.me/joinchat/ALa2CUoxRpn4f8iHfAqBag)! 

## Materiales adicionales
- [Reglamento DUN V2, sin fondo](https://github.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/raw/main/_materials/dun/DUN_REGLAMENTO_ESPA%C3%91OL_version_web_MARCADA_sin_fondo1_LIGERO.pdf). Gracias a @Trabucaire77 👏 !  
- [Drive de recopilación de materialas DUN *FanMade*](https://drive.google.com/drive/folders/1SaSx6VwVaUKn3KgKF2cxQysN5cDudcA9) gracias a @Menobasstone 👏 !  
- [Referencia rápida de combate](https://github.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/raw/main/_materials/dun/Referencia%20r%C3%A1pida%20combateV2.pdf), gracias a @drassain 👏 !  
- Las FAQ oficiales del juego las podéis encontrar aquí: [https://dungeonuniversalis.com/wp-content/uploads/2020/04/DUN-ESP-FAQS-Y-ERRATAS-2020-04-06.pdf](https://dungeonuniversalis.com/wp-content/uploads/2020/04/DUN-ESP-FAQS-Y-ERRATAS-2020-04-06.p)  
- La plataforma para jugar online y la creación de personajes es: [https://worldofarasca.dungeonuniversalis.com/](https://worldofarasca.dungeonuniversalis.com/)  
- [Elementos de mobiliario y escenografía para DUN](https://t.me/DUNMobiliario), grupo de Telegram. 
![Sarrera](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/dunPortada.png)


## Movimiento y terreno

*Si en un grupo de 3 personajes, por circunstancias de la partida se encuentra separados (más de la [zona de seguridad](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/zonaseguridad.png)) entre ellos, cada vez que se mueven, ¿vuelven a lanzar dado de trampa? O solo sa lanza al salir por primera vez de una zona de seguridad?*  
[Solo se tira el dado una vez por activación de personaje](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/trampas.png), nada más abandonar la Zona de Seguridad. Cada personaje genera una Zona de seguridad de 2 casillas a su alrededor ANTES de iniciar su activación, una vez pise la tercera casilla, si no hay más Zonas de Seguridad disponibles, lanzaría el dado de escenario una única.  

*¿Se puede mover en diagonal entre personajes? ¿Entre enemigos? ¿Entre un aliado y un enemigo? ¿Se puede mover en diagonal saliendo de un puente sobre un foso?*  
[No se puede atravesar una puerta en diagonal y obstáculos impasables tampoco](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/movimientodiagonal.png).  Entre personajes si, pero entre enemigos no (a no ser que estén trabados o sea destrabándote). Lo del puente y el foso NO, al igual que las puertas.  

*Un personaje tamaño normal si pasa a través de un compañero grande, ¿le cuesta +1 mov. por cada casilla que ocupa el grande?*  
Para movimientos se considera la criatura de 1 casilla, pero ha de poder sobrepasar lo que ocupa con su movimiento.  

*Movimiento de Criaturas Grandes [(ver imagen)](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/movimientocriaturasgrandes.png). Cuando dice "algún espacio inferior a su peana" incluye esto pasar por lugares donde uno de los espacios está ocupado por una figura aliada?*
*Por ejemplo en el caso del dibujo, el troll se considera que está pasando por espacios 'inferiores a su peana' al pasar por al lado del esqueleto (asumiendo que son aliados)? O podría correr por ahí?*  
Puedes mover por este tipo de casillas pero no correr.   


## Acciones

*Cuando se averiguan puertas secretas. Esa puerta a dónde da? ¿A una loseta al azar o cómo se gestiona el destino de una puerta secreta?*  
Aunque superes la tirada para encontrar puerta secreta, si en el escenario no la hay, no se pone nada. Sabes que NO hay puertas secretas, eso si!  

*Cuando uno esta [derribado](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/derribado.jpg), en su turno se levanta y pasa a estar aturdido. ¿Puedo hacer algo mas? Me explico, ¿puede moverse y hacer una accion en el mismo turno que se levanta o levantarse es todo lonque puede hacer ese turno?*  
Cuando uno está derribado, si no tiene ZI adyacentes, la "acción" de levantarse es gratuita y pasa a estar aturdido (ver [Recuperación](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/recuperaci%C3%B3n.png)). Con lo que puede actuar con normalidad.  


## Combate
*¿Se puede empujar a alguien de tamaño grande o enorme, si soy de tamaño normal?*<br>
  No, no se puede empujar a alguien de mayor tamaño que el tuyo. <br>
  
*La [regla de sorprendidos](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/sorprendidos.png), a 6 de radio, se cuenta como si fuese movimiento y-o linea de visión o a 6 desde el personaje?*<br>
  La distancia para TODO, se cuenta como si fuera movimiento, sólo que no hay que invertir más en mover a través de superficies, pero sí hay que tener en cuenta los obstáculos impasables.
  
*El [Disparo Precipitado](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/disparoprecipitado.png) es solo cuando se acercan a menos de tres casillas y van hacia ti para trabarte?? Es decir, si el enemigo solo pasaba a menos 3 casilla tuyas, pero va hacia otro personaje, no habría disparo precipitado, no?*  
Correcto, tiene que declarar trabarte.  

*En una situación en la que estas defendiendo, ganas en CaC y empujas al rival, ¿si no hay casillas libres por algún obstáculo no haces 1 punto de daño? Según se explica en ["Uso de escudo"](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/escudotiradasenfrentadas.png) no. Pero luego dice que vayas a la sección de ["Empujar"](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/empujar.png), la cual te dice que si no le puedes empujar por obstáculo se comería daño el enemigo. A cual de las dos hay que hacer caso?*  
Si defiendes no hay posibilidad de generar daño, a no ser que tengas una habilidad que te dé opción a hacerlo.  

*Tienes alguna ventaja al atacar a un enemigo derribado?*  
Si, o el atacante obtiene un +1, ya que un enemigo [derribado](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/derribado.jpg) se considera [atacado por la espalda](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/ataqueporlaespalda.jpg) y no podrá usar escudo. 

## Magia

*Si se lanza [Abrir Entrada](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/abrirentrada.jpg) y al otro lado no hay nada ¿se pierde el maná por lanzar el hechizo?*  
Si.  

*El hechizo [Fortalecer a los muertos](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/levantarmuertos.jpg), solo dura el mismo turno que lo lanzas?*  
Si, solo dura un turno, no es un hechizo permanente. Tened en cuenta que es mucho menos poderoso usado por un héroe que por el JO o JOA, donde casi toda la facción es No-muerto. Si fuera permanente sería imposible e injugable.

*Se pueden lanzar hechizo dentro de la [zona de influencia](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/zonadeinfluencia.png) de un enemigo? Entiendo que no, porque hay hechizos que lo especifican y dispersar hechizos solo se puede fuera de la zona de influencia enemiga. Pero estoy leyendo el manual el apartado de Magia, y soy incapaz de encontrarlo 😔 Solo veo que [hay que tener una mano libre](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/lanzarhechizos.png).*  
Como norma general, [no puedes hacer acciones en zona de influencia de enemigos](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/acciones.png), y lanzar hechizos es una acción, con lo que no se pueden lanzar hechizos ni dispersar en ZI a menos que tengas una regla especial o lo diga el propio hechizo.  

*En el hechizo [Posesión Demoníaca](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/posesiondemoniaca.jpg) el icono ⏳ indica que es un hechizo de "permanece activo". ¿Como funciona exactamente? ¿Lanzas el hechizo, y cada turno de los que perdura tiras el dado para intentar superar inteligencia?*  
El icono del reloj de arena indica que es un hechizo permanente, no en duración, pero sí para efectos de lanzar otro hechizo permanente y malus a posteriores lanzamientos. El efecto dura ese y su siguiente turno, o hasta que le ataquen, el icono simplemente indica que dura más de un turno.  

*Si eres, por ejemplo, un [Maestro Rúnico](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/maestrorunico.png) con [lanza](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/lanza.png) y estás a una casilla de distancia de un enemigo. Tu al tener lanza le estás pudiendo pegar, pero se supone que no estás en su zona de influencia. En ese caso, podrías dispersar o lanzar hechizos?*  
Si, podrías lanzar hechizos ya que no estás en su [zona de influencia](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/zonadeinfluencia.png). Estar equipado con un [arma larga](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/armalarga.png) te permite atacar a una casilla de distancia, fuera de la ZI enemiga.  


## Daño y efectos
*¿Una criatura/compañero de menor tamaño se considera cobertura? ¿ligera o pesada?*  
Un personaje puede obstaculizar la [Línea de Visión](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/ldv.png), pero no es cobertura. Recuerda que ninguna criatura podrá tener LdV a través de elementos de su misma altura o superior, salvo que el objetivo sea de mayor altura que los elementos que se interponen o esté en una posición elevada. 

*Si tienes [escudo](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/escudos.png), se considera que tienes cobertura ligera contra ataques a distancia y magia de proyectiles, pero, además 1 dado de daño menos??*  
No, son dos cosas diferentes, frente a disparos [puedes bloquear el impacto, mientras que contra proyectiles mágicos, dispones de cobertura ligera (-1 de daño)](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/bloqueoescudo.png).   

*Cuando un personaje queda [fuera de combate pero es llevado por un compañero a la salida del dungeon](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/fueradecombate1.png), el reglamento dice que hay que lanzar 1D6 y leer el resultado. Con 2-6 se evita la muerte pero se gana una lesión. En ese caso, ¿el personaje recupera sus puntos de vitalidad?*  
[No, no recupera su vitalidad](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/fueradecombate2.png), se considerará [herido](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/herido.png) hasta recuperarse.  

## Equipo y armas
*¿Cuánto sube la valoración de un personaje cuándo "encanta" un arma en la escuela de hechicería?*<br>
Aumenta en +2PV. [Ver carta de escuela de hechicería.](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/escuela.jpg)<br>

*¿Cómo se usan la [cuerda](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/cuerda.jpg) y las [piquetas](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/piquetas.jpg)?. Ambas tienen el simbolo de a dos manos 👐. Como se supone que las combinas, para que las piquetas te den el +1 al escalar? Tiene que ser otro personaje quien este con la cuerda?*<br>
Un compañero te tiene que ayudar con la cuerda, mientras tu usas las piquetas.<br>

*¿Cómo se usan las "pociones arrojadizas" tipo [bilis de dragón](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/bilisDragon.png) o [agua bendita](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/aguabendita.png)? Primero tienes que equiparte con ellas como si fueran un arma arrojadiza (acción rápida) y después las tiras? o... las tiras sin equiparlas, cuál pócima de curación que te tomas?*<br>
Si tiene icono de ✋ o 🤲 hay que equipar para poder lanzar<br>

*¿Qué quiere decir que puede usar garras?*   
Que se puede atacar con el "arma" [garras](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/garras.png), pero recuerda que para usar un [arma natural](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/armasnaturales.png) debes llevar las 2 manos libres.  

*¿Tienes que estar [desarmado](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/desarmado.png) para usar  colmillos?, ya que ahí no usa las manos.¿Y escudos?*  
Para usar colmillos y cuernos tienes que llevar las 2 manos libres.No puedes usar [armas naturales](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/armasnaturales.png) con escudo.  

*¿Un [reptiliano](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/reptiliano.png) con [armadura completa](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/armaduracompleta.png) llegaría a 7 de armadura?*  
Da igual la combinación, nunca se puede tener más de armadura 6.  

*Las [flechas incendiarias](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/flechasincendiarias.png) ¿son solo arcos? ¿No valen ballestas o pistolas ballestas?*  
Las [flechas incendiarias](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/flechasincendiarias.png) solo pueden ser usadas en arcos.  

*¿Las armas que restan armadura también lo aplican a las puertas blindadas? ¿Las armas que tienen malus contra armaduras pesadas contra una puerta blindada también los tienen?*  
[Las armas que restan armadura también lo emplean contra puertas](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/puertasblindadas_armas.png) (un hacha es crucial para abrir puertas). Una puerta se considera armadura pesada.

*Las reglas dicen que [no se pueden acumular efectos de dos pociones](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/pociones.png). ¿No se puede entonces tener activa una [pócima de destreza](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/pocimadeladestreza.png) y una [hidromiel vigorosa](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/hidromiel.png)?*  
Puedes tener el efecto de un consumible y de una pócima al mismo tiempo, pero no el de dos pócimas.   




## Elementos especiales y mobiliario
*¿También tiro agilidad si en el mismo turno salgo de la sección [suelo ardiente](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/sueloardiente.jpg)?* <br>
Sí la primera casilla que pisas es fuera, no.<br>

*En la fuente hay una opcion que te deja dormido durante 3 turnos, entiendo que es el estado inmóvil, la duda es ¿si recibe daño se despierta?*  
Si no dice nada de que despierte, es que no despierta. Así que si te quedas dormido, reza para que tus compañeros no se pongan a explorar o el JO no tenga en su mano una carta de emboscada o ladrón.  


## Creación de personajes y evolución
*Las [clases](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/celestial.png) que dicen "puede aprender la habilidad [volar](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/volar.png)", en qué momento pueden aprenderla? En cualquier momento que gasten 3xp o hay alguna regla particular?* <br>
En cualquier momento que pueda aprender una habilidad.

*Jugando en solitario, puedes empezar con dos mercenarios o que puedes contratarlos con su correspondiente dinero??*  
Puedes empezar con 2 mercenarios, previo pago. Recuerda que [jugando en solitario](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/solitario.png) también tienes más dinero inicial.  

*Puede un [montaraz](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/montaraz.jpg) adquirir la habilidad ["hechicero guerrero"](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/hechiceroguerrero.jpg) una vez creado el personaje?*  
No, se elige la habilidad al crear el personaje o despues no se puede adquirir.  

*¿No es posible aprender la misma habilidad con más de un personaje? Si un héroe a aprendido con experiencia la habilidad ["Élite"](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/elite.png) por ejemplo, esa habilidad ya no la puede aprender ningún otro héroe, sea de la clase que sea, no?*  
Exacto, [no puede ser aprendida por nadie más](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/aprendizajehabilidades.png). Se hizo así por nivelación y porque todos los personajes sean útiles en su propósito.  

*En el caso del [monje guerrero](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/monjeguerrero.png) que solo dice: “empieza con dos hechizos básicos del saber bendicion o luz", quiere decir que ¿únicamente podrá aprender los hechizos del saber elegido a la hora de la creación, verdad?*  
Así es. Los hechiceros guerreros están capados en magia. Recuerda que, como máximo podrá tener tantos puntos de maná como su inteligencia.  

*En el caso de heroes de [tamaño grande](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/tama%C3%B1ogrande.png), las armas y armaduras cuestan el doble, pero ¿otros objetos como hierbas curativas?*  
No, cuestan lo mismo para todos.  

*En el manual dice que los [PV de los héroes son la exp gastada en él](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/valoracionpersonaje.png), no lo que lleve encima. Yo creo q los PV del héroe no se le suma los objetos que lleve pero si q se suma todo al presupuesto del JO. Así un mago no puede ser avanzado solo por llevar pociones. Ej: base (10PV) + 1 habilidad (3PV) = 13PV del héroe y ahora sumamos los objetos para el presupuesto del JO.*  
Correcto.  

*El [paladín](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/paladin.png) tiene la habilidad  [Favor de los dioses](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/favordioses.png) que le permite aprender ciertos hechizos  "como si fueran nuevas habilidades".*  
*a) ¿Se debe ir a la [Escuela de Hechicería](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/escuela.jpg) y pagar el coste por dichos hechizos?*  
*b) Cada uno de estos hechizos cuenta para el [máximo de habilidades (2xInt)](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/escogerhabilidades.png)?*  
Respuestas:  
a) No, no hace falta ir a ningún lugar para aprender el hechizo, se aprende como cualquier otra habilidad.   
b) No, tampoco contaria para el cupo de habilidades, porque dice que la puedes aprender "como" si fuera una habilidad pero NO es una habilidad. Los hechizos de un hechicero tampoco cuentan para este cupo.   

## Habilidades

*La habilidad ["Chillido del inframundo"](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/chillidodelinframundo.jpg) se puede usar adyacente a un enemigo??*  
Si.  

*Si dispones de la habilidad ["Concentración"](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/concentracion.jpg) puedes, disparar, activar concentración y después moverte?. (moverte y disparar, no)*  
Si usas Concentración pierdes el movimiento. No habla de que uses Concentración antes de mover, dice que no te muevas, durante su activación es todo su turno.  

*Un personaje con [sigilo](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/sigilo.png), puede destrabarse de un combate?? O solo sirve para mover por la [zona de influencia](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/zonadeinfluencia.png) sin trabarse?*<br>
Se destraba automático si usa [sigilo](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/sigilo.png) con su trabador<br>

*¿Cómo se aplica ["Emboscar"](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/emboscar.jpg)? Tengo un encuentro en una sala y activo ["Emboscar"](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/emboscar.jpg) para el +1 a la tirada de iniciativa. Gano la iniciativa se inicia nuevo turno. Disparo y elijo usar ["Disparo Certero"](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/disparocertero.png) y ["Tiro rápido"](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/tirorapido.png) antes del ataque. Fallo mi primera tirada de impactar. ¿Puedo usar la repetición del [Emboscar](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/emboscar.jpg) o como ya he seleccionado DOS habilidades activas no se me aplicaría?*  
[Emboscar](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/emboscar.jpg) al iniciar un turno de combate se considera habilidad activa, así que tienes que elegir usarla si te quieres beneficiar de la misma y cuenta para el [límite de 2 habilidades](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/usohabilidades.png).  

*El [enano](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/enano.png) empieza con la habilidad [Resistente](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/resistente.png). La última parte de esta habilidad habla de un +1 a la armadura natural ante [venenos](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/veneno.png) y otros. ¿Significa eso que, si no tiene armadura, los dados de daño de un arma normal ante un enano van a 3+, pero los dados de daño de un arma envenenada van a 4+? ¿Es por lo tanto peor atacar a un enano con un arma mejorada (aplicar [veneno](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/veneno.png) ) que con un arma normal?*  
El +1 es cuando impactas, a la hora de ver si afecta el [veneno](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/veneno.png). Primero se comprueba de la forma habitual los daños normales, y luego se hace tirada para ver si le afecta el veneno (ahí es donde tiene el +1).

*¿Un personaje arquero en estado [berserker](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/berserker.png) dispararía con el arco o se acercaría a golpear cuerpo a cuerpo aunque esté [desarmado](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/desarmado.png)?*  
Entablará combate con el más cercano, ha de ser cuerpo a cuerpo.  

*Cuando estás en estado berserker no tienes miedo a las criaturas temibles. Una vez que termina el estado berserker y sigues en el mismo combate ¿tendrías que tirar por si te dan miedo las criaturas a las que has pegado en estado [berserker](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/berserker.png)*  
NO. La tirada se hace solo una vez por tipo de criatura en un combate.  

*Mirando las habilidades he visto que con [Golpe brutal](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/golpebrutal.png) se pueden realizar ataques considerando 4, 5 o 6 como críticos. Después pone en la habilidad [Golpe letal](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/golpeletal.png) que si consigue algún impacto crítico reduce a - 1 la armadura del objetivo.¿Se pueden combinar ambas habilidades, o lo del impacto crítico del golpe letal es sólo a seises?*  
Se pueden combinar.  

*Característica ["Etéreo"](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/etereo.png). Pone que solo se daña con ataques mágicos. Ni crítico ni leches, solo así. Es mucho más bestia que "Invulnerable". Si no hay magos que quede vivos, o se han quedado sin hechizos, y no se tienen armas mágicas, solo queda correr por patas y huir. ¿Correcto?*  
Es correcto.  

*Dudas con [Veneno paralizante](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/venenoparalizante.png)*  
Es como el veneno normal. Solo que en lugar de quedar envenenado debido a que te cause daño ese dado de daño extra, quedas [inmóvil](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/inmovilcac.png) durante este turno (el turno de la criatura- así que otras criaturas te podrán pegar considerándote  [inmóvil](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/inmovilcac.png)) y tu siguiente turno (por tanto, en tu siguiente turno no puedes hacer nada, pero las criaturas en su siguiente turno ya no te consideran inmóvil).  
*Entiendo que si luego te vuelve a pegar la misma criatura ¿vuelves a quedar  [inmóvil](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/inmovilcac.png) no?*  
Si, pero no te pega automáticamente. Lo que pasa que si te causa inmovilidad una criatura y tienes otras criaturas alrededor que no te han atacado en ese turno del jugador oscuro, te hacen polvo al considerarte  [inmóvil](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/inmovilcac.png). Y luego pierdes tu turno. En el siguiente turno del JO ya te atacan y te defiendes de forma normal. Es decir, si combate solo con una criatura, pues es malo pero no tanto. Porque en el siguiente turno de la criatura ya podrás defenderte (aunque es cierto que habrás perdido tu turno).  

*¿El [paladín](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/paladin.png) no gasta mana para usar su habilidad de [Favor de los dioses](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/favordioses.png)?*  
No. Pero únicamente los puede lanzar una vez por partida cada uno.  

*Combinando habilidades que te den +1 ataque y añadiéndo una [pócima de héroes](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/pocimaheroes.png) o hechizos que te den más ataques, se pueden obtener más de 3 ataques por turno?*  
No, el [máximo de ataques por turno es de 3](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/variosataques.png).  

*Si combino la habilidad [Maestro en combate](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/maestroencombate.jpg) y  tendría 3 ataques ese turno. ¿Cómo serían los modificadores?*  
La habilidad [Berserker](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/berserker.png) hay que declararla al principio del turno y penaliza con -1 todos los ataques que se realizen. Los tres tendrían un -1.   

*¿Las armas hechizadas durante la aventura se consideran aptas contra [invulnerables](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/invulnerable.jpg), o sigue necesitando de críticos para impactar?*  
Se consideran hechizadas y dañan a [invulnerables](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/invulnerable.jpg) sin necesidad de críticos. Tened en cuenta que las armas mágicas si que requieren de críticos.  


## Aventuras y campañas

*Si se [acampa](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/acampar.jpg), y viendo que no se recupera fortuna, el JO echa dados para [marcadores de peligro](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/marcadorespeligro.jpg)?*<br>
Correcto, si no recuperas Fortuna no hay tirada inoportuna.

*¿Para qué interviene el alineamiento en el juego? No he visto nada de eso.*  
En los periodos entre aventuras. En campaña, si vas a una población/ciudad/castillo de alineamiento diferente [todos los servicios cuestan +1 moneda](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/alineamientopoblaciones.png). Basta con que uno solo del grupo sea de alineamiento opuesto para aplicar el sobrecoste.  

*No lo dice expresamente, pero da a entender que cada turno de "viaje por el mapa" se tira por evento, ya sea porque sigues en el mismo sitio o porque estás moviendo. ¿Es así?*  
Se debe realizar una tirada de [Eventos de viaje](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/eventosdeviaje.png) cada vez que los héroes entren o permanezcan en un territorio o población, o cada vez que alcancen un icono de Río navegable o Camino.  

*Turno de campaña.*  
*1.permaneces en un territorio, población o lugar, solo se hace una tirada de evento dependiendo del tipo de lugar en el que este.*  
*2.si se viaja a una población en un territorio diferente, se hacen 2 primero por tipo territorio y luego por tipo de población + los 3 lugares y servicios que quieras visitar.*  
*3.si se viaja a un territorio sin población solo una tirada por tipo de terreno.¿Es así?*  
Así es, es correcto.  

*¿La recompensa de oro de la misión es a repartir entre todo el grupo o a cada jugador?*  
Si no especifica que es por héroe, es a repartir.

*Cuando una habilidad te da un objeto, como una poción con [herbología](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/herbologia.png) o la clase [cazabrujas](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/cazabrujas.png), ¿se cuenta para los PV del JO o la fase de preparación del oscuro es antes de que ellos reciban esos objetos gratis para la aventura y sería después de que ajustase la reserva el oscuro?*  
Suman para el PV. el JO calcula el presupuesto con todo aquello con lo que comienzan los héroes.  

*Hay ciertos escenarios dónde el objetivo es que un personaje aliado termine fuera del dungeon en menos de X turnos, no así los héroes. Si un personaje queda [fuera de combate](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/fueradecombatedefinicion.png) en ese tipo de escenarios, ha de ser llevado por un compañero hasta la salida para que se considere que el grupo se llevó su cuerpo? Al pasar los X turnos, si no lo llevaron, se considera que esto no se logró?*  
Cuando en una misión normal derrotas a todos los enemigos, [los héroes pueden dar por finalizado el escenario si renuncian a explorar más](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/finaldeaventura.png). En una misión contrareloj,  sí no tenéis el cuerpo del compañero cuando termine, le abandonáis.   

*En partidas por tiempo, si los héroes ganan iniciativa comienza un turno nuevo por lo que se disminuye en uno el contador de turnos, no?*  
SIEMPRE que en un turno de los héroes aparezcan enemigos nuevos al descubrirse una sección, [si ganan la iniciativa se comienza un nuevo turno](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/iniciativacuadroresumen.png).  




## Jugador oscuro (JO)
*¿El JO recibe "puntos de reserva", cuando es obligado a descartarse de alguna carta si por algún motivo supera el límite máximo de cartas en su mano?*  
Si.  

## Jugador oscuro artificial (JOA)
*[La regla del JOA dice que cuando vayas a pisar una flecha exploratoria, se ha de tirar el dado de escenario](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/activacioncartaobstaculo.png). Si sale una trampa posible ¿donde se coloca, en la sección nueva que se va a poner o donde se encontraban las flechas de exploración? Se dio el caso de que salió un foso y no sabíamos si se situaba en el pasillo que apreció después de la exploración o en las dos casillas de exploración.*  
Es en la casilla exploratoria donde se coloca, y si sale foso, se coloca solo en la flecha. No es lo mismo dos fichas exploratorias que son independientes que una puerta doble (que la trampa sería en la puerta, 2 casillas)  

*Entiendo que en momentos de combate, no pueden aparecer trampas dado del JOA al salir de zona de seguridad ¿cierto?*  
No pueden, [siempre que estés en la misma zona del combate](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/activacioncartaobstaculo.png), si te vas fuera de la zona donde se está combatiendo, podrían ponerte una trampa. Por ejemplo, si hay dos personajes combatiendo en una sala y otro no ha entrado aún y decide separarse para buscar tesoros en habitaciones exploradas o zonas inexploradas. En ese caso se podrían poner trampas.  

*Al pisar las flechas de exploración, si están en la zona de seguridad de algún héroe ¿también puede haber trampa?*  
Si.  

*En la carta de líder pone que se tiran 3d6 para ver las mejoras que tiene el líder. Bien, cada número representa una mejora que se le puede poner de esos puntos resultantes en el dado. ¿estos puntos se sustraen de la reserva del señor oscuro o son mejoras gratuitas?*  
Del presupuesto, siempre que haya presupuesto.  


*Una sala principal que ademas es grande signifia que tiras dado de JOA, sacas carta de Encuentro y pones criaturas como si hubieras sacado carta Enemigos? Las tres cosas?*
No, [las reglas de sala principal substituyen a la sala grande](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/activacioncartasencuentroJOA.png)  
	Principal: Colocas "Enemigos" y tiras el dado  
	Grande: Tiras el dado y levantas carta de encuentro  


## Otras anotaciones

*En tiradas enfrentadas, doble 6 siempre le gana a cualquier otro resultado, sin importar los modificadores de cada personaje, no?*  
[Doble 6 siempre gana y Doble 1 siempre pierde](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/DUN/doble.jpg), sin importar los valores de cada personaje involucrado. Sólo se comparan si ambos obtienen doble 6 o doble 1.Las tiradas enfrentadas son pruebas de características, pero el número objetivo es el otro en vez de uno fijo.

